_2\. 1245年，英诺森在里昂召开会议。 皇帝被废黜。这一判决的后果。腓特烈向欧洲王公发出呼吁。教皇的反宣言。欧洲的情绪。皇帝的愿望。英诺森四世决定对霍亨斯陶芬王朝发动一场生死攸关的战争_。

教皇的出逃是一个高明的举动，使这场大戏的情节向有利于他的方向发展。它将腓特烈描绘成一个迫害者，将无辜者描绘成一个殉道者，同时，幸运之神赐予他的勇气又使他显得精力充沛。这件事给世人留下了深刻的印象，它使腓特烈的声誉大打折扣，这比他在重大战役中的失利还要严重。沮丧的皇帝派图卢兹伯爵前往热那亚，邀请逃亡者悔过求和；在一份长长的宣言中，他向世人描述了他与教皇之间的事件和谈判，直到他逃跑的那一刻；他看到自己再次陷入与教会的新战争中，处境比以前更糟。格里高利九世被英诺森四世取代了，英诺森四世是一个热情但光明磊落的敌人，而格里高利九世则是一个不诚实且狡猾的对手。

后者在热那亚附近的圣安德鲁修道院待了三个月，然后像他的前任一样前往法国寻求庇护。经过长时间的申诉，他才于 12 月 2 日抵达里昂。这座繁华的城市受帝国管辖，但却是一个自由社区，这为他提供了足够的安全保障。当然，接待罗马教廷的机会是宝贵的，也是值得怀疑的；英诺森希望被某个强大的国王的邦国接待，但英格兰和阿拉贡，甚至法国都婉言请求他不要给他们这份殊荣；因此，他留在了里昂。1245年1月3日，他宣布召开会议，但没有按照法律规定召见皇帝。

6月，只有140名教士聚集在里昂，其中大部分来自法国和已经黑暗化的西班牙，西班牙甚至为腓特烈提供了控告者，而德国几乎没有。这次罗马式的宗教会议很难称得上是一次大会。会议于 6 月 26 日开幕。著名法学家苏萨的萨德斯（Thaddeus of Suessa）为他的主人进行了庄重而雄辩的辩护。他要求限期，但期限太短了。正在维罗纳的皇帝派出了新的使者，但他们的到来并没有让他等到。7 月 17 日，他再次被开除教籍，大帝被宣布废黜。教皇匆忙地向惊讶的议会宣读了这一判决，审判缺乏传唤的法律形式、有理有据的证据和充分的辩护。皇帝的代表某人的人已经向未来的教皇以及由国王、王子和教士组成的大公会议提出了上诉，当他听到这个不祥的判决时，绝望地捶胸顿足；他提出抗议，然后离开了。

里昂会议的决定是世界历史上最具灾难性的事件之一；它的致命影响推翻了古老的日耳曼帝国，但教会也因自己的闪电而伤痕累累。皇帝的废黜导致了王国的分裂，腓特烈二世再也无法像亨利四世及其继任者那样使用分裂的武器来对抗教皇。这不再是一个用帝国的教皇赶走教会的教皇的问题，而是在教皇身上战胜超越权力平衡的精神力量，将世俗权力从他的专制中解放出来的问题。

腓特烈号召欧洲所有王公支持他。他发表了令人难忘的宣言，告诉他们："对于那些将外来灾难视为救赎警告的人来说，古代的名字是幸福的。前人栽树，后人乘凉，就像印章印在蜡上一样，榜样也印在道德生活上。但愿其他受伤的王子也能给我树立一个天赐的榜样，就像我，你们这些基督教国王，给你们留下的一样。今天，那些自称司铎的人压迫那些靠施舍养肥自己的父亲的儿子；他们自己，我们臣民的儿子，忘记了自己的父亲是什么，他们一获得使徒的尊严，就既不尊敬皇帝，也不尊敬国王。英诺森的傲慢证明了这一点。正如他所说的那样，他召集了一次大公会议，却在没有传唤、没有罪证的情况下就厚颜无耻地下令罢黜我，这对所有国王都是无尽的冒犯。他在世俗事务上对我没有任何裁决权，却胆敢废黜我，而我是通过王公们的庄严选举和整个教会的同意，被神圣地戴上了帝王的冕旒，这在当时还是公正的。但我不是第一个，也不会是最后一个被滥用祭司权力企图推翻王位的人。你们是同谋，因为你们服从那些伪君子，他们对统治权的渴求连约旦河的洪水都浇不灭。如果你们的单纯没有被那些文士和法利赛人的虚伪所迷惑，你们就会认识到并憎恶那个教会的丑陋恶行，这些恶行是无法用羞耻感来形容的。你们都知道，他们从许多王国勒索巨额收入；这是他们疯狂傲慢的根源。对你们基督徒，他们乞讨，以便让异教徒与他们一起狂欢；你们推倒朋友的房屋，以便为敌人建造城市。但请不要相信教皇的判决会打倒我崇高的精神。我问心无愧，上帝与我同在。我祈求他的见证：这一直是我的计划，引导各级司铎，尤其是最高级别的司铎，回归使徒生活，回归主的谦卑，回归纯正原始教会的章程。因为在那个时代，神职人员曾经仰望天使，闪耀神迹，治病救人，起死回生，以圣洁的生活而非武力征服王公贵族。但这些为世俗服务的司铎，沉醉于情欲之中，轻视上帝，因为他们的宗教在财富的洪流中沉沦。从他们身上除去这些有害的东西，除去他们诅咒的负担，实际上是一项爱的工作；为此，我们和所有与我们在一起的王公贵族都应该热心地伸出援手，使神职人员能够除去一切多余的东西，满足于适度的善，重新活在为上帝服务的过程中"。

教皇用最夸张的理论回应了皇帝沉重的指控，以证明他有审判皇帝和国王的权力。因为这是教皇计划的核心：将教会的主张--已被先前的事实实际证明--即教皇从基督那里获得了对国王的审判权--提升为永远不可撤销的权利。因此，英诺森四世断言，教皇是基督的总代表，基督赋予了他在人间的全部审判权；君士坦丁将帝国的非法暴政让给了教会，然后才作为合法权力从教会手中夺取了帝国；两把剑都属于教会，教会在加冕礼上将世俗之剑交给了皇帝，为其服务。他说，皇帝按照古代习俗宣誓效忠教皇，并从教皇那里获得了作为宗主国的头衔和王冠。他写道，皇帝谩骂教会，因为教会不再像原始时代那样经常闪耀着神奇的力量，因为根据大卫的预言，教会的种子在地上是强大的，司铎们在荣誉和财富面前光芒四射。我们自己更喜欢精神上的贫乏，在富裕的环境中很难保持这种贫乏，但我们声明，有罪的不是使用，而是滥用财富。这封信是中世纪牧师对教皇职位看法的最重要文件。因此，英诺森四世公开废除了灵权和世权的平衡，实际上要求罗马教廷统一两种权力。如果当时欧洲的国王们将腓特烈的事业作为自己的事业，那么他们就不必在数百年的时间里与这些对所有自由都是致命的过度原则作斗争。

当时，西方的思想生活被划分为僧侣主义和骑士精神、封建专制和奴役、宗教狂热和自由异端、资产阶级劳动和静谧的思想研究，分成无数的方向、权利、自由、国家内部的状态或像种姓一样的划分；建立民族国家的统一王权才刚刚出现。在党派宗旨、民族本能、城市个性和封建领主相互冲突的纠结网络中，只有教会以其涵盖所有基督教民族的统一等级制度、教条和教会法、以罗马为中心及其无可争议的首领--教皇--屹立不倒，成为一个稳固、多元但又无限简单的体系。教会这个精神帝国取代了帝国。国王和国家都成了教皇的贡品；他的审判庭，就像他的海关一样，设立在所有省份，整个主教团都承认他的至高无上的地位。腓特烈二世曾呼吁反对神职人员干涉民权的那些王公们，也被教皇号召置于教会的旗帜之下，教会捍卫国王和国家的自由，反对霍亨斯陶芬家族的暴虐意图，世人对教皇权力的滥用感到放心，因为他们认为教皇内部至少有一个负责任的法庭，皇帝和国王也要接受它的审判。她承认教皇的这种审判权；她只是同意腓特烈对神职人员贪婪的抱怨，因为这耗尽了她的财富。这些抱怨并不新鲜。同时代人、主教、王子、历史学家和诗人都有过这样的抱怨。罗马教廷需要钱来满足日益增长的需求，教皇需要钱来支付战争费用；因此，基督教的土地被教会的什一税掠夺一空。如果英国人在他们软弱的国王那里得到支持，他们就会反抗教皇。腓特烈的呼吁在法国得到了更大的响应，许多男爵结成联盟，抵御教士对世俗权利的侵犯。包括勃艮第公爵和布列塔尼伯爵在内的第一批大贵族在他们的联盟条款中宣布，法兰西王国 "不是通过成文法获得的，也不是通过教士的傲慢获得的，而是通过武力获得的；他们，国家的贵族，将夺回从他们手中夺走的管辖权，因贪婪而变得富有的教士应该回到原始教会的贫穷状态"。

腓特烈的声音无疑在欧洲得到了回应；独立精神在世俗社会激荡，反对偏离福音的神职权力过大；然而，这些运动仍然是孤立的。取消教皇对王权的最高审判权，通过教会财产的世俗化使教会回归其最初的非政治状态：这就是伟大的皇帝所要求的改革，但他只能将其作为一种意见来表达。他并没有超越那些在布雷西亚的阿诺德时代或在权位之争中已经进行过更深入讨论和展示的原则。直到他去世，腓特烈一直在与教皇制度作斗争，因为教皇制度是由他的保护者英诺森三世（Innocent III）新创建的，但在他的所有攻击中，每一次都只是从他所掌握的政治权力出发，而不是从教皇的精神权威出发。在格列高利七世的原则得到世人认可之后，在腓特烈二世自己放弃了卡利克斯特的册封协约、承认教皇废黜奥托四世并以此作为自己登上王位的台阶之后，没有哪个卡洛林王朝、萨克森王朝或法兰克王朝的皇帝会像腓特烈二世那样向教皇让步。事实对他不利，使他关于教皇对国王没有审判权的原则失去了力量。在与教皇的斗争中，他始终是孤独和软弱的，因为他是以帝国或一般世俗权力这个已经抽象因而不切实际的概念的名义进行斗争的，而不是以一个真正的国家和一个权利受到侵犯的民族的名义。国王们从皇帝的职位上得不到任何好处；他们追求自己的特殊利益，像主教一样害怕被放逐和废黜。目光敏锐的皇帝向他们大声疾呼，他的事业也是他们的事业，但却徒劳无功。当时，法国王位上坐着一个虔诚的、尽管坚决信奉教会的人，而英格兰王位上坐着一个软弱的王子，这给教皇带来了不可估量的优势。亨利三世对《大宪章》不忠，却需要《大宪章》来对付他的男爵们；他没有支持他的妹夫去对付罗马的等级制度，而正是罗马的等级制度让他自己的王国成为了教会的领地；腓特烈曾向法国的路易提出过仲裁决定，但路易却将其搁置在毫无价值的调停上，并回避让他的蒸蒸日上的法国卷入帝国的事务，而法国正在成为一个君主国。德意志厌倦了意大利战争，不再愿意将其视为帝国战争，起初勇敢地抵制罗马艺术，后来分裂成不同的派别，建立了对立国王，开始抛弃伟大的皇帝，而他则被意大利的迷宫所缠绕，在一个对他的天才来说过于渺小的国家浪费了他的智慧力量。只有当时仍然毫无价值的新教异端为他鸣不平。

当教会从苦难中走出来，受到里昂判决以来最猛烈的攻击时，任何和解都变得不可能了。教皇肯定地宣布，他永远不会与腓特烈媾和，也永远不会容忍他和他的儿子们--"毒蛇的巢穴"--登上王位。英诺森三世最初想要的东西，英诺森四世决定不惜一切代价也要实现：永远清除霍亨斯陶芬家族，提升一个作为教皇的创造物、放弃教皇国和意大利的皇帝。

他用世俗统治者自私自利可能采取的一切应受谴责的手段发动了战争：在教会势力所及的所有国家对腓特烈的支持者进行狂热的迫害，煽动叛教，收买叛国者，使节和代理人的阴谋诡计，他们为了寻找一个对立国王，煽动王子和主教造反，甚至试图引诱皇帝的儿子康拉德。成群结队的修道士让人们的头脑中充满了狂热，而人民则平静地看着他们的财富流入罗马的国库，那些愿意拿起武器反抗他们的主的人也被赦免了神圣十字军东征的罪过。十字军东征的誓言变成了与皇帝作战的责任。格里高利九世已经公开谴责他是异教徒；指责他是基督教信仰的敌人是司铎手中的有力武器。他所处的撒拉逊环境和他清醒的头脑给了仇恨最毒辣的指控机会。1246年春，德国王子图林根领地伯爵亨利-拉斯佩（Henry Raspe）自立为王，他毫不客气地号召米兰人向腓特烈这个 "钉十字架的敌人 "开战。皇帝清楚地意识到，在与教皇的持续斗争中，他的命运不会比他的帝国前辈们好多少；他希望与教会和解，哪怕是在屈辱的条件下；他在一些主教手中写下了他的天主教信条。他们以书面形式将信条提交给了教皇，但遭到了教皇的拒绝。英诺森四世希望腓特烈及其王朝垮台；他自己强迫皇帝继续战争。
